% !TEX program = xelatex
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[a4paper,margin=22mm]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}

\setCJKmainfont{Hiragino Mincho ProN}
\setCJKsansfont{Hiragino Sans}
\setCJKmonofont{Hiragino Sans}
\setmonofont{Menlo}[Scale=0.82]

\xeCJKDeclareCharClass{CJK}{"2460 -> "24FF, "2013 -> "2015, "2018 -> "201F, "2026, "2500}

\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue!60!black,
  pdftitle={DOFBOT × Xinu メッシュ 12台 システム設計},
  pdfauthor={児玉靖司}}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\prob}[1]{\textbf{\textcolor{red!55!black}{#1}}}
\newcommand{\good}[1]{\textbf{\textcolor{green!45!black}{#1}}}

\title{DOFBOT × Xinu メッシュ 12 台\\ \large システム全体設計}
\author{}
\date{2026年7月21日}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
6 軸アーム DOFBOT を、12 台の Xinu メッシュと強化学習で「次第にうまく動作する」
システムとして構成するための設計。結論は 2 つ。
\good{学習は Mac、推論は Xinu メッシュ}に置く（actor--learner 分離）。
そして\prob{メッシュを渡る周期は 10\,Hz を超えてはならない} ---
本日実測した往復レイテンシが中央値 15--130\,ms、裾が秒単位だからである。
本書はこの制約を出発点に、4 層のアーキテクチャ、データ経路、
段階的な導入計画、そして着手前に潰すべき前提条件を示す。
\end{abstract}

\section{設計の出発点 --- 実測値}

設計判断はすべて 2026-07-21 に実機 3 台で測った次の値に基づく。
全ボード同一エンドポイント (\code{/api/actors})、Mac から 200 回、10\,ms 間隔。

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}l r r r r r@{}}
\toprule
\textbf{ボード} & \textbf{中央値} & \textbf{p95} & \textbf{p99} & \textbf{最大} & \textbf{失敗率}\\
\midrule
Pi 3 (BCM2837) & \textbf{15.3\,ms} & 2022\,ms & 3009\,ms & 3012\,ms & \prob{14\,\%}\\
Pi 5 (BCM2712) & 36.3\,ms & 38.4\,ms & 84.3\,ms & 319\,ms & 0\,\%\\
Pi 4 (BCM2711) & \prob{130.3\,ms} & 166\,ms & 183\,ms & 543\,ms & 0\,\%\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

この表から設計上の制約が 3 つ導かれる。

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em,itemsep=3pt]
\item \prob{メッシュをサーボ制御ループに入れてはならない}。1\,kHz ループの
      ジッタ許容 0.1\,ms に対し、最良の中央値でも 15\,ms、裾は秒単位。
\item \prob{メッシュを渡る周期は 10\,Hz 以下}。p99 が 183\,ms (Pi 4) あるため、
      100\,ms 周期でも取りこぼす。ノード側で内挿する前提で 10\,Hz とする。
\item \prob{通信は欠落前提で設計する}。Pi 3 は 14\,\% が失敗した。
      要求--応答ではなく、最新値が上書きされるデータグラム型が適する。
\end{enumerate}

なお Pi 3 の失敗と 2 秒の裾は原因が特定できている（単一 accept の HTTP サーバに
要求が重なると詰まる）。修正はコミット済みで未デプロイ。Pi 4 の 130\,ms は
\textbf{原因未究明}であり、有線接続で Pi 5 の 3.6 倍という異常値である。

\section{結論: 学習は Mac、推論はメッシュ}

強化学習を 3 つの部分に分けて、それぞれ置き場所を決める。

\begin{center}\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l X@{}}
\toprule
\textbf{部分} & \textbf{置き場所} & \textbf{理由}\\
\midrule
方策の実行（推論） & \good{Xinu メッシュ} &
  TinyML は 192→12→3 で約 2.4k 積和。ボードで十分回る。ロボットの制御経路上に
  あるので、ここがメッシュの本来の持ち場\\
方策の更新（学習） & \good{Mac} &
  Xinu は\prob{D-cache が 3 ボードとも OFF}（アセスメント項目 10、最大の性能
  レバーが未使用）、ベクトル化も数値ライブラリも無い。12 台 48 コアを足しても
  素の Mac に勝てる見込みが薄い\\
経験の収集 & \good{Xinu メッシュ} &
  各ノードが自分の $(s,a,r)$ を貯める。分散して当然の処理\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

これは強化学習では標準的な \textbf{actor--learner 分離}（Ape-X / IMPALA と同型）で
ある。分散したアクターが経験を集め、中央の学習器が方策を更新して配り直す。
既存資産とも噛み合う --- \textbf{方策の配布には既にある \code{/actor/load}
(AIPL → C JIT) がそのまま使える}。

\textbf{追加の Xinu を学習に使わない理由を明確にしておく。} 使えないのではなく、
現状では割に合わない。D-cache を有効化し (項目 10)、数値カーネルを整備すれば
状況は変わる。その時点で再評価すべき設計判断であり、恒久的な結論ではない。

\section{アーキテクチャ}

\subsection{4 層構成}

\begin{center}\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l l X@{}}
\toprule
\textbf{層} & \textbf{周期} & \textbf{実体} & \textbf{役割}\\
\midrule
L0 駆動 & 1--10\,kHz & アーム内蔵 Pi 5 (Linux/ROS) &
  電流・位置ループ。\code{Arm\_Lib} が I2C でバスサーボを叩く。\textbf{メッシュに
  載せない}\\
L1 関節エージェント & 10--100\,Hz & \textbf{Xinu 12 台} &
  関節ごとに ServoMotor + ServoSensor。目標値の生成と状態推定、TinyML 推論。
  L0 へは設定値のみ送る\\
L2 協調 & 10\,Hz & Xinu 1 台 または Mac &
  タスク列、逆運動学、フェーズ遷移。CG シミュレータの Planner に相当\\
L3 学習 & 分オーダ & \textbf{Mac} &
  CEM/RL、データ集約、方策のコンパイルと配布\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

12 台の割当は、シミュレータが既に採っている
「各サーボに 2 台 = ServoMotor + ServoSensor」をそのまま実機に写す。
6 関節 $\times$ 2 = 12 で過不足がない。

\subsection{データ経路}

\begin{center}\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l l X@{}}
\toprule
\textbf{経路} & \textbf{向き} & \textbf{周期} & \textbf{内容}\\
\midrule
設定値 & L2 → L1 → L0 & 10\,Hz & 関節目標角。ノード側で内挿して L0 へ渡す\\
状態 & L0 → L1 → L2 & 10\,Hz & 実測角、把持状態、カメラ特徴量\\
経験 & L1 → L3 & 数秒に 1 回 & $(s,a,r)$ の束。欠落しても学習が壊れない粒度\\
方策 & L3 → L1 & 学習の区切りごと & TinyML の重み。\code{/actor/load} で投入\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{設定値と状態は「最新値の上書き」であって「要求--応答」ではない。}
14\,\% が失敗する経路の上で信頼性を積み上げるより、落ちたら次の値で上書きされる
設計にする方が堅い。したがって L1--L2 間は\textbf{HTTP ではなく UDP}
（MANET の HELLO が既に使っている UDP:5000 と同じ層）とする。

\section{タイミング予算}

10\,Hz (100\,ms) 周期に対する内訳。実測の p99 を使う。

\begin{center}
\begin{tabular}{@{}l r l@{}}
\toprule
\textbf{項目} & \textbf{時間} & \textbf{根拠}\\
\midrule
L2 → L1 伝送 & 40\,ms & Pi 5 実測 p99 84\,ms の半分（片道）\\
L1 推論 (TinyML) & $<$1\,ms & 2.4k 積和\\
L1 → L0 伝送 & 未測定 & アーム内蔵 Pi との接続方式が未確定\\
L0 サーボ応答 & 未測定 & \prob{カタログに速度の記載が無い}\\
余裕 & --- & 残り\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\prob{下 2 行が空欄であることが、現時点の設計の最大の弱点である。}
実機が来るまで埋まらない。したがって当面は\textbf{この 2 つをパラメータとして
残し、感度解析で扱う}。カタログに無い数字を「あることにする」よりも、
結論がその数字にどう依存するかを示す方が、実機が来たときに測って差し替えるだけで
済む。

\section{段階的な導入}

実機は順次購入して繋いでいく前提なので、台数ごとに何が成立するかを定める。

\begin{center}\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}l l X@{}}
\toprule
\textbf{段階} & \textbf{台数} & \textbf{成立すること}\\
\midrule
現在 & 3 & メッシュ疎通、レイテンシ実測、アクター実行。\textbf{制御は不可}\\
第 1 & 3 & CG シミュレータを実機メッシュに接続。ServoMotor 6 個を 3 台に分散し、
           CG が実機の出す指令で動く。\textbf{ここで初めて「Xinu が関節を動かす」}\\
第 2 & 6 & ServoMotor 6 個を 6 台に 1:1 割当。関節ごとの独立性が出る\\
第 3 & 12 & ServoSensor 6 個を追加。設計どおりの 12 ノード構成\\
第 4 & 12 + 実機 & L0 をアーム内蔵 Pi に接続。CG と実機の二重化\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\textbf{第 1 段階は今の 3 台で実施できる}。CG シミュレータ (\code{:8022}) が
実機ノードの \code{/actor/send} を叩き、返ってきた関節角で描画する形にすれば、
新しいハードウェアなしに「実機 Xinu が CG のアームを動かす」ところまで行ける。
そこで取れるサイクル時間とジッタが、12 台に増やす価値を判断する実数になる。

\section{着手前に潰すべき前提}

設計そのものより先に、次が片付いていないと数字が信用できない。

\begin{enumerate}[leftmargin=1.6em,itemsep=3pt]
\item \prob{Pi 3 の 14\,\% 失敗}。原因は特定済み（単一 accept の HTTP サーバ）、
      修正はコミット済み・未デプロイ。\textbf{デプロイして効果を実測する}。
\item \prob{Pi 4 の 130\,ms}。有線で Pi 5 の 3.6 倍。原因未究明。
      メッシュ全体の応答を律速している。
\item \prob{時刻同期が無い}。各ノードが自分の時計を見ているだけで、
      ノード間の共通時刻がない。経験 $(s,a,r)$ をノード横断で突き合わせるには必須。
      Pi 3 は時間軸自体が壊れていた（本日修正、\code{clkticks} は秒内カウンタで
      非単調、かつ 100\,Hz 前提で 10 倍ずれ）。
\item \prob{D-cache が 3 ボードとも OFF}。学習をメッシュに載せるか否かの
      判断は、これを有効化してから再評価する。
\item \prob{サーボ速度がカタログに無い}。RL の結論が依存する。
      感度解析で扱い、実機で測って差し替える。
\end{enumerate}

\section{本書の限界}

\begin{itemize}[leftmargin=1.6em,itemsep=2pt]
\item レイテンシは 200 サンプル $\times$ 3 台、1 回の測定である。時間帯や
      電波状況による変動は評価していない。
\item L1--L0 間とサーボ応答は\textbf{未測定}であり、タイミング予算に空欄がある。
\item 12 台構成の効果（4--6 倍）は\textbf{外挿}であり、実測は 3 台 1.87 倍のみ。
\item アーム内蔵 Pi 5 に ROS が載っているという前提は\textbf{未確認}。
      製品構成からの推定であり、実機が来るまで検証できない。
\end{itemize}

\vfill
{\small\itshape 実測は Raspberry Pi 3 B+ / 4 / 5 上の Xinu、
MANET は WiFi ad-hoc (IBSS)、SSID \code{MANET}、ch 6、\code{10.0.0.2/3/5}。
CG シミュレータは \code{\textasciitilde/aipl\_line\_simulator}（:8022）。}

\end{document}
